\begin{Maquette}[Parcours]{Theme={}, Date={}, Niveau={}}%, CorrigeFin, Colonnes=2
  % Préambule séance
  \begin{seancestart}[qrcode={https://coopmaths.fr/alea/?uuid=b1517&id=can2C03&uuid=cc300&id=can2C06&uuid=031f0&id=can2C11&uuid=b2c31&id=can2F01&uuid=73ab4&id=can2F06&uuid=31f61&id=can2G02&uuid=8bc88&id=can2G04&uuid=1f62f&id=can2G06&uuid=3b832&id=can2L01&uuid=dfe60&id=can2L02&v=can&es=0111001&canD=5&canT=2024&canSA=1&canSM=gathered&canI=1}]
    \begin{itemize}
      \item \textbf{Suites : }sommes et variations
      \item \textbf{Probabilités : }probabilités conditionnelles (bilan)
    \end{itemize}
  \end{seancestart}


  \begin{multicols}{2}
 % \raggedcolumns
    \section[Suites : sommes et variations]{Suites}
     \raggedcolumns
\begin{exercice}
\begin{enumerate}
\begin{minipage}{0.75\linewidth}
	\item Soit $(v_n)$ une suite définie par $v_{0}=1$ pour tout  $n\in\mathbb{N}$ : $v_{n+1} =-3v_n$.\\
	Donner son sens de variation.
	\end{minipage}
      \begin{minipage}{0.2\linewidth}
        {\hypersetup{urlcolor=black}
          ~~\qrcode{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=d1261&id=can1S10&n=2&d=10&alea=jC6b&cd=1&v=eleve&es=001100&title=Cahier+de+vacances++Coopmaths}
        }
      \end{minipage}
           
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Soit $(v_n)$ une suite définie  pour tout  $n\in\mathbb{N}$ par $v_{n} =4\times \left(\dfrac{7}{2}\right)^n$. Donner son sens de variation.
           \end{minipage}
	
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On reconnaît la relation de récurrence d'une suite géométrique de raison $-3$.\\Comme $-3<0$, la suite $(v_n)$ est ni croissante, ni décroissante. \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On reconnaît la forme explicite d'une suite géométrique de raison $q=\dfrac{7}{2}$ et de premier terme $v_{0}=4$. \\Comme $q > 1$ et que le premier terme est positif, la suite $(v_{n})$ est strictement croissante. \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On reconnaît la forme explicite d'une suite géométrique de raison $q=-8$ et de premier terme $v_{0}=1$. \\Comme $q<0$, la suite $(v_{n})$ est ni croissante, ni décroissante. \end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}
    
% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=974a9&id=1N13&n=2&d=10&alea=8FTb&cd=1&cols=1

\begin{exercice}
\begin{wrapfigure}{r}{2cm}
\centering
{\hypersetup{urlcolor=black}
\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=8ed19&id=1N12-1&n=2&d=10&alea=Ga0K&cd=1&cols=1&v=eleve&es=001100&title=Cahier+de+vacances++Coopmaths}
}
\end{wrapfigure}\ 

\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Calculer :\\ $S = 10 + 13 + 16 + 19 + ... + 58$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Calculer :\\
	 $S = 4 + 9 + 14 + 19 + ... + 154$.\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=2em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$S = 10 + (10 + 3) + (10 + 2 \times 3) + (10 + 3 \times 3) + ... + (10 + 16 \times 3)$\\$S = (\underbrace{10 + 10 + 10 + ... + 10}_{17\times10}) + 3 \times (1 + 2 + 3 + ... + 16)$\\ Or, on sait d'après le cours que : $1 + 2 + 3 + ... + n = \dfrac{n(n+1)}{2}$.\\$S = 17 \times 10 + 3 \times \dfrac{16 \times 17}{2}$\\$S = 578$

\medskip
\textbf{Autre méthode} : on reconnait la somme des $17$ premiers termes d'une suite arithmétique de premier terme $10$ et de raison $3$.\\Donc d'après le cours :\\$S=(\text{nombre de termes})\times\dfrac{\text{premier terme} + \text{dernier terme}}{2}=17\times\dfrac{10 + 58}{2}=578$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$S = 4 + (4 + 5) + (4 + 2 \times 5) + (4 + 3 \times 5) + ... + (4 + 30 \times 5)$\\$S = (\underbrace{4 + 4 + 4 + ... + 4}_{31\times4}) + 5 \times (1 + 2 + 3 + ... + 30)$\\ Or, on sait d'après le cours que : $1 + 2 + 3 + ... + n = \dfrac{n(n+1)}{2}$.\\$S = 31 \times 4 + 5 \times \dfrac{30 \times 31}{2}$\\$S = 2\,449$

\medskip
\textbf{Autre méthode} : on reconnait la somme des $31$ premiers termes d'une suite arithmétique de premier terme $4$ et de raison $5$.\\Donc d'après le cours :\\$S=(\text{nombre de termes})\times\dfrac{\text{premier terme} + \text{dernier terme}}{2}=31\times\dfrac{4 + 154}{2}=2\,449$.\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}




\begin{exercice}
\begin{minipage}{0.75\linewidth}
 \begin{minipage}[t]{\linewidth}Soit $v$ la suite arithmétique de premier terme $v_0 = 10$ et de raison $6$.\\Calculer $\displaystyle S = v_0 + v_1 + ... + v_{40}$.\end{minipage}
	\end{minipage}
      \begin{minipage}{0.2\linewidth}
        {\hypersetup{urlcolor=black}
          ~~\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=cfac9&id=1N12&n=1&d=10&alea=omLa&cd=1&cols=1&v=eleve&es=001100&title=Cahier+de+vacances++Coopmaths}
        }
      \end{minipage}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=1.5em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$S = 10 + (10 + 6) + (10 + 2\times6) + ... + (10 + 40 \times 6)$\\$\phantom{S} = (\underbrace{10 + 10 + ... + 10}_{41\times 10}) + 6 \times (1 + 2 + ... + 40)$\\$\phantom{S} = 41 \times 10 + 6 \times \dfrac{40\times41}{2}$\\$\phantom{S} = 5\,330$\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$S = 1 + (1 + 10) + (1 + 2\times10) + ... + (1 + 20 \times 10)$\\$\phantom{S} = (\underbrace{1 + 1 + ... + 1}_{21\times 1}) + 10 \times (1 + 2 + ... + 20)$\\$\phantom{S} = 21 \times 1 + 10 \times \dfrac{20\times21}{2}$\\$\phantom{S} = 2\,121$\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}




\begin{exercice}


\begin{enumerate}
\begin{minipage}{0.75\linewidth}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Soit $v$ la suite géométrique de premier terme $v_0 = 8$ et de raison $1{,}4$.\\Calculer $\displaystyle S = v_0 + v_1 + ... + v_{12}$ et donner un arrondi au millième près.\end{minipage}
	\end{minipage}
      \begin{minipage}{0.2\linewidth}
        {\hypersetup{urlcolor=black}
          ~~\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=974a9&id=1N13&n=2&d=10&alea=8FTb&cd=1&cols=1&v=eleve&es=001100&title=Cahier+de+vacances++Coopmaths}
        }
      \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Soit $u$ la suite géométrique de premier terme $u_1 = 8$ et de raison $1{,}3$.\\Calculer $\displaystyle S = u_1 + u_2 + ... + u_{15}$ et donner un arrondi au millième près.\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=3em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$S = \underbrace{8}_{v_0} + (\underbrace{8 \times 1{,}4}_{v_1}) + (\underbrace{8 \times1{,}4^2}_{v_2}) + ... + (\underbrace{8 \times 1{,}4^{12}}_{v_{12}})$\\$S = 8 \times (1 + 1{,}4 + 1{,}4^2 + ... + 1{,}4^{12})$\\$S = 8 \times \dfrac{1-1{,}4^{13}}{1-1{,}4}$\\$S \approx 1\,567{,}43$\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$S = \underbrace{8}_{u_1} + (\underbrace{8 \times 1{,}3}_{u_2}) + (\underbrace{8 \times1{,}3^2}_{u_3}) + ... + (\underbrace{8 \times 1{,}3^{14}}_{u_{15}})$\\$S = 8 \times (1 + 1{,}3 + 1{,}3^2 + ... + 1{,}3^{14})$\\$S = 8 \times \dfrac{1-1{,}3^{15}}{1-1{,}3}$\\$S \approx 1\,338{,}29$\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=d1261&id=can1S10&n=3&d=10&alea=jC6b&cd=1&cols=1


% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=974a9&id=1N13&n=2&d=10&alea=8FTb&cd=1&cols=1
\columnbreak
 
 \section[Probabilités : probabilités conditionnelles (bilan)]{Probabilités}
 

\begin{exercice}

\begin{minipage}{0.75\linewidth}
 Une chaîne de salons de coiffure propose à ses clients qui viennent pour une coupe deux prestations supplémentaires cumulables\,:
 \end{minipage}
      \begin{minipage}{0.2\linewidth}
        {\hypersetup{urlcolor=black}
          ~~\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=9ccfd&id=1P10&n=1&d=10&s=false&s2=3&alea=YwBa&cd=1&cols=1&v=eleve&es=001100&title=Cahier+de+vacances++Coopmaths}
        }
      \end{minipage}
      $\bullet$ Une coloration naturelle à base de plantes appelée  \og{}\,couleur-soin\,\fg{},\\$\bullet$  Des mèches blondes pour donner du relief à la chevelure, appelées   «\,effet coup de soleil\,».

 Il apparaît que : \\$\diamond \,\,\, 45\,\%$ des clients demandent une  «\,couleur-soin\,».\\$\diamond \,\,\,$ Parmi ceux qui ne veulent pas de  «\,couleur-soin\,» , $44\,\%$ des clients demandent un  «\,effet coup de soleil\,».\\$\diamond \,\,\,$ Par ailleurs, $32\,\%$ des clients demandent une  «\,couleur-soin\,»  et un  «\,effet coup de soleil\,».\\On interroge un client au hasard.\\On notera $C$ l'évènement :  «\,Le client souhaite une  «\,couleur-soin\,».\\On notera $E$ l'évènement:  «\,Le client souhaite un  «\,effet coup de soleil\,».\\\textbf{1.} Donner les valeurs de $P(C)$, $P( C \cap E)$ et $P_{\bar{C}}(E)$.\\\textbf{2.} Calculer la probabilité que le client ne souhaite ni une  «\,couleur-soin\,» , ni un  «\,effet coup de soleil\,».\\\textbf{3.} Calculer la probabilité qu'un client choisisse l'«\,effet coup de soleil\,»  sachant qu'il a pris une  «\,couleur-soin\,».\\\textbf{4.} Montrer que la probabilité de l'évènement $E$ est égale à $0{,}562$ (à $10^{-3}$ près).\\\textbf{5.} Les évènements $C$ et $E$ sont-ils indépendants ?\\On donnera les résultats à $10^{-3}$ près.
\end{exercice}

\begin{Solution}
 \begin{minipage}[t]{\linewidth}\textbf{1.} D'après l'énoncé, on a :\\$\bullet~~P(C)=0{,}45$\\$\bullet~~P(C \cap E)=0{,}32$\\$\bullet~~P_{\bar C}(E)=0{,}44$\\Ce qui permet de construire cet arbre de probabilités\,:\,\begin{tikzpicture}[baseline]

    \tikzset{
      point/.style={
        thick,
        draw,
        cross out,
        inner sep=0pt,
        minimum width=5pt,
        minimum height=5pt,
      },
    }
    \clip (-5,-1) rectangle (18,10);
    	\draw[color ={blue}] (0.6,2.3)--(5,5);
	\draw[color ={blue}] (0.6,2.3)--(5,1);
	\draw[color ={blue}] (5,5)--(9,7.5);
	\draw[color ={blue}] (5,5)--(9,4);
	\draw[color ={blue}] (5,1)--(9,3);
	\draw[color ={blue}] (5,1)--(9,0);
	\draw (5,5.2) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\normalsize  \color{black}{$C$}}};
	\draw (5,1.3) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\normalsize  \color{black}{$\bar C$}}};
	\draw (0,2.3) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\normalsize  \color{black}{$\Omega$}}};
	\draw (2.5,4.1) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\scriptsize  \color{black}{$0{,}45$}}};
	\draw (2.5,2.1) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\scriptsize  \color{black}{$0{,}55$}}};
	\draw (6.8,0.9) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\scriptsize  \color{black}{$0{,}56$}}};
	\draw (6.8,2.7) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\scriptsize  \color{black}{$0{,}44$}}};
	\draw (13.5,7.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{red}{$P(C\cap E)=0{,}32$}};
	\draw (9,7.7) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\normalsize  \color{black}{$E$}}};
	\draw (9,4.3) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\normalsize  \color{black}{$\bar E$}}};
	\draw (9,3.1) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\normalsize  \color{black}{$E$}}};
	\draw (9,0.2) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\normalsize  \color{black}{$\bar E$}}};

\end{tikzpicture}\\\\\textbf{2.} L'événement  : le client ne souhaite ni une  \og{}\,couleur-soin\,\fg{} , ni un  «\,effet coup de soleil\,»  correspond à $\bar{C} \cap \bar{E}$.\\On a $P(\bar{C} \cap \bar{E})=P(\bar{C}) \times P_{\bar{C}}(\bar{E})=P(\bar{C}) \times (1-P_{\bar{C}}(E))=0{,}55 \times 0{,}56\approx 0{,}308$.\\\textbf{3.}  La probabilité qu'un client choisisse l'«\,effet coup de soleil\,»  sachant qu'il a pris une  «\,couleur-soin\,»  est $P_{C}(E)$.\\On a alors d'après l'arbre pondéré\,:\\$P(C) \times P_{C}(E)=0{,}45 \times P_{C}(E)=0{,}32$.\\On en déduit que $P_{C}(E)=\dfrac{0{,}32}{0{,}45}\approx0{,}711$.\\\textbf{4.} On cherche $P(E)$ qui est une probabilité totale.\\Comme $C$ et $\bar C$ forment une partition de l'univers, on peut appliquer la loi des probabilités totales\,:\\$P(E)=P(E \cap C)+P(E \cap \bar{C} )$\\$P(E)=0{,}32+0{,}55\times 0{,}44$\\$P(E)\approx0{,}562$\\\textbf{5.}   Pour savoir si les évènements $C$ et $E$ sont indépendants, on calcule séparément $P(C \cap E)$ et $P(C) \times P(E)$, pour tester si elles sont égales.\\On a $P(C \cap E)=0{,}32$ et $P(C) \times P(E)\approx0{,}253$.\\On en déduit que les évènements $C$ et $E$ ne sont pas indépendants.\end{minipage}
\end{Solution}

 
\end{multicols}

  

\end{Maquette}
